\chapter{Filtrage des mesures pour améliorer la précision des estimations sur la position relative et sur l'orientation relative} % Main chapter title
\label{Chapitre3}

\lhead{Chapter 3. \emph{Filtrage probabiliste pour améliorer la précision des estimations}} 

Dans le précédent chapitre, nous avons démontré une solution analytique au problème de la localisation relative par caméra basé sur des mesures d'angle. Après avoir fait la démonstration mathématique de cette solution, nous avons présenté différentes simulations et expérimentations afin de vérifier la validité de celle-ci. Le présent chapitre vise à détailler le travail qui a été réalisé au niveau du filtrage probabiliste pour améliorer la précision de notre solution.

\section{Introduction}
\label{Chap3Sec0INTRO}

L'efficacité de perception des capteurs est limitée. Les caméras, par exemple, possèdent comme unité primaire le pixel. Bien qu'il soit possible d'estimer la position d'un objet à une fraction de pixels près, les mouvements d'un objet très éloignés sont difficilement perçus par une caméra. Une caméra pouvant être considérée comme un capteur d'angle en robotique, nous pouvons comprendre que le déplacement d'un objet distant d'une caméra n'a que peu d'impact sur son angle par rapport à l'axe optique de cette dernière. 

Comme mentionné dans l'état de l'art à la sous-section~\ref{C1S1Filter}, l'environnement dans lequel naviguent des robots est intrinsèquement imprévisible. Ainsi, même un capteur très performant peut induire le robot en erreur suite au comportement de celui-ci ou d'un agent externe dans l'environnement. De plus, il est nécessaire d'utiliser une technique permettant d'améliorer la précision des estimations sur la pose d'un robot à la limite de l'efficacité des capteurs. Afin de représenter toutes ces incertitudes, le filtrage probabiliste doit être employé.

Ce chapitre présente une amélioration de la solution montrée au chapitre~\ref{Chapitre2} qui fait usage de la robotique probabiliste. Cette amélioration est découpée en deux techniques distinctes permettant respectivement d'estimer la position et l'orientation relatives des robots. La section~\ref{Chap3Sec1UKF} décrit un filtre de Kalman basé sur la transformation non parfumée pour suivre en temps réel la position relative d'un robot et affiche les résultats d'une simulation basée sur notre approche de localisation. Par la suite, la section~\ref{Chap3Sec2EKF} décrit et teste une variante du filtre étendu de Kalman manipulant des quaternions pour suivre en temps réel l'orientation relative d'un robot. Ce chapitre se conclut à la section~\ref{Chap3Sec3CONCLU} par une rétrospective sur ces techniques probabilistes.


\input{./Chapters/3-1-UKFPosition}
\input{./Chapters/3-2-EKFOrientation}
\input{./Chapters/3-3-ConclusionOuverture}
